\section{Động cơ nghiên cứu}

Trong những năm gần đây, kiến trúc microservices và nền tảng container hóa đã trở thành xu hướng chủ đạo trong việc triển khai các hệ thống phân tán hiện đại. Kubernetes hiện là nền tảng orchestration phổ biến nhất, được sử dụng rộng rãi để quản lý container, tự động triển khai, mở rộng và vận hành hệ thống dịch vụ quy mô lớn. Một trong những đặc điểm quan trọng của Kubernetes là khả năng \textit{self-healing} (tự phục hồi), cho phép hệ thống tự động khởi động lại Pod lỗi, thay thế Pod bị crash hoặc điều phối workload sang Node khác khi xảy ra sự cố.

Tuy nhiên, cơ chế tự phục hồi mặc định của Kubernetes chủ yếu hoạt động dựa trên các rule cố định và các controller truyền thống. Trong các môi trường thực tế có tải động, số lượng dịch vụ lớn và lỗi xảy ra liên tục, các cơ chế này vẫn tồn tại nhiều hạn chế như:
\begin{itemize}
    \item Thời gian phục hồi chưa tối ưu.
    \item Không thích nghi tốt với nhiều loại lỗi đồng thời.
    \item Thiếu khả năng học hỏi từ dữ liệu lịch sử.
    \item Không tối ưu tài nguyên trong quá trình phục hồi.
\end{itemize}

Trong khi đó, Reinforcement Learning (RL) là một nhánh của Machine Learning cho phép tác nhân (agent) học cách ra quyết định tối ưu thông qua quá trình tương tác với môi trường. RL đã được ứng dụng trong nhiều bài toán tối ưu động như robot, mạng máy tính, quản lý tài nguyên cloud và tối ưu scheduling. Khả năng học chính sách tối ưu dựa trên trạng thái hệ thống giúp RL trở thành hướng tiếp cận tiềm năng cho bài toán self-healing trong Kubernetes.

Từ đó, đề tài “Ứng dụng Reinforcement Learning cho bài toán tự phục hồi hệ thống Kubernetes trong các kịch bản Pod failure và Node failure” được thực hiện nhằm nghiên cứu khả năng áp dụng RL để hỗ trợ ra quyết định phục hồi hệ thống hiệu quả hơn so với cơ chế mặc định.

\section{Mục tiêu đề tài.}

Đề tài hướng đến các mục tiêu chính sau:
\begin{itemize}
    \item Nghiên cứu và phân tích các cơ chế tự phục hồi hiện tại của Kubernetes, đặc biệt trong các kịch bản Pod failure và Node failure.
    \item Xây dựng môi trường microservices trên Kubernetes và mô phỏng các kịch bản lỗi thực tế.
    \item Thu thập dữ liệu trạng thái hệ thống phục vụ huấn luyện mô hình Reinforcement Learning.
    \item Thiết kế mô hình Offline Reinforcement Learning hỗ trợ lựa chọn hành động phục hồi phù hợp.
    \item Đánh giá hiệu quả của mô hình RL dựa trên các tiêu chí như thời gian phục hồi, độ ổn định hệ thống và khả năng thích nghi với lỗi.
\end{itemize}

\section{Phạm vi nghiên cứu.}


Phạm vi nghiên cứu của đề tài tập trung vào bài toán tự phục hồi (self-healing) trong môi trường Kubernetes thông qua việc ứng dụng Reinforcement Learning nhằm hỗ trợ quá trình ra quyết định phục hồi hệ thống khi xảy ra sự cố. Nghiên cứu hướng đến việc xây dựng cơ chế phục hồi thông minh có khả năng học từ dữ liệu vận hành của hệ thống để tối ưu hóa hiệu quả recovery trong môi trường microservices.

Đề tài được giới hạn trong các kịch bản lỗi phổ biến có ảnh hưởng trực tiếp đến tính sẵn sàng của hệ thống. Trên cơ sở đó, môi trường thực nghiệm được xây dựng dưới dạng Kubernetes cluster triển khai các ứng dụng microservices nhằm mô phỏng quá trình vận hành thực tế của hệ thống phân tán.

Các kịch bản lỗi được thiết kế để tái hiện những sự cố thường gặp trong môi trường Kubernetes. Đề tài được giới hạn trong 5 kịch bản lỗi: Pod CrashLoopBackOff, Node Failure, Resource Exhaustion, Network Degradation, Cascading Failure.

Dữ liệu được thu thập từ Kubernetes và các công cụ giám sát hệ thống nhằm xây dựng tập dữ liệu huấn luyện cho bài toán Reinforcement Learning. Tập dữ liệu bao gồm các thành phần cơ bản của mô hình RL như trạng thái hệ thống (state), hành động phục hồi (action), phần thưởng (reward) và trạng thái kế tiếp (next state). Các dữ liệu này phản ánh mối quan hệ giữa trạng thái vận hành của cluster và hiệu quả của các hành động recovery được thực hiện.

Trong phạm vi nghiên cứu, nhóm dùng phương pháp huấn luyện dựa trên mô phỏng rồi sau đó mới triển khai lên hệ thống thực tế. Cách tiếp cận này giúp giảm nguy cơ ảnh hưởng đến tính ổn định của hệ thống production.

Các hành động phục hồi được xem xét trong đề tài bao gồm restart Pod, reschedule workload, cordon hoặc drain Node, cũng như rollback hoặc tái khởi tạo service khi xảy ra lỗi. Hiệu quả của mô hình được đánh giá dựa trên nhiều tiêu chí liên quan đến khả năng phục hồi của hệ thống, bao gồm thời gian phục hồi dịch vụ, mức độ duy trì tính sẵn sàng của hệ thống, độ ổn định khi lỗi xảy ra liên tục và khả năng thích nghi với nhiều trạng thái lỗi khác nhau.

Bên cạnh đó, đề tài không tập trung nghiên cứu các lĩnh vực ngoài phạm vi chính của bài toán self-healing, bao gồm bảo mật Kubernetes và phát hiện tấn công mạng, tối ưu autoscaling hoặc scheduling tổng quát, multi-cluster orchestration, Federated Learning, Multi-Agent Reinforcement Learning cũng như triển khai trên môi trường production quy mô lớn. Việc giới hạn phạm vi nghiên cứu nhằm tập trung đánh giá hiệu quả của Reinforcement Learning đối với bài toán tự phục hồi trong Kubernetes một cách rõ ràng và nhất quán.

